\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Topik Yang Sama}
\subsection{Sentipol: \textit{Dataset} Sentimen Komentar Pada Kampanya Pemilu Presiden Indonesia 2014 Dari \textit{FACEBOOK PAGE}}
\par
Pada penelitian ini akan dilakukan pembangunan \textit{dataset} yang telah dikumpulkan dari status dan komentar yang diberikan terhadap calon presiden Indonesia pada masa kampanye pemilu tahun 2014 dari \textit{Facebook Page}. Data status dan komentar yang diambil dari \textit{Facebook} dengan menggunakan \textit{Facebook API} kemudian disimpan dalam basis data lokal. Pada proses berikutnya dilakukan dengan pemberian label sentimen (positif, negatif, atau netral) untuk setiap data secara \textit{crowdsourced labelling} dengan menggunakan aplikasi web secara online. Maka hasil akhir label pada \textit{dataset} dapat ditentukan secara otomatis dengan menggunakan metode \textit{Weighted Majority Voting} berdasarkan bobot terbesarnya\cite{rachmat2016sentipol}. 

\subsection{\textit{Sentiment Analysis Using Product Review Data}}
\par
Penelitian ini dilakukan bertujuan untuk mengatasi masalah kategorisasi polaritas sentimen, yang merupakan salah satu masalah mendasar dari analisis sentimen. Proses umum untuk kategorisasi polaritas sentimen diusulkan dengan deskripsi proses terperinci. Data yang digunakan dalam penelitian ini adalah ulasan produk online yang dikumpulkan dari Amazon.com. Eksperimen untuk kategorisasi tingkat kalimat dan kategorisasi tingkat ulasan dilakukan dengan hasil yang menjanjikan\cite{fang2015sentiment}.

\subsection{\textit{Sentiment Analysis Model Based On Youtube Comment Using
Support Vector Machine}}
\par
penelitian terkait \textit{opininon mining} untuk mengetahui sejauh mana kinerja Gubernur Ahok. Analisa \textit{sentiment} merupakan suatu cara untuk mengetahui pola atau karakter dari Ahok. Pada penelitian ini digunakan metode \textit{Support Vector Machine} untuk mengetahui kinerja gubernur berdasarkan \textit{class positive, neutral} dan \textit{negative}, data yang digunakan pada penelitian ini adalah 1000 \textit{record} data. Untuk melakukan riset atas opini masyarakat
yang mengandung \textit{sentiment positive, neutral} atau \textit{negative} maka terdapat beberapa \textit{preprocessing} data yakni, tokenisasi, \textit{cleansing} dan \textit{filtering}, dan untuk menentukan persentase \textit{class} sentimen dengan metode \textit{Lexicon Based}\cite{tanesab2017sentiment}.

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Klasifikasi \textit{Sentiment Analysis} pada \textit{Review} Film Berbahasa Inggris dengan Menggunakan Metode Doc2Vec dan \textit{Support Vector Machine} (SVM)}
\par
Penelitian ini bertujuan untuk mempermudah orang lain  dalam mengetahui kualitas sebuah film. Dengan kemajuan di bidang teknologi banyak informasi yang tersedia di internet, salah satunya review film. \textit{Review} film berisikan pendapat orang lain mengenai ulasan film. Jika informasi tersebut diolah dengan baik, maka akan diperoleh informasi mengenai kualitas film. Metode yang digunakan dalam penelitian ini yaitu Doc2Vec untuk mengekstraksi data menjadi vektor. Doc2Vec dipilih karena metode ini membantu komputer untuk mengidentifikasi kombinasi kata yang akan diklasifikasi. Metode klasifikasi yang digunakan dalam penelitian ini yaitu \textit{Support Vector Machine} (SVM) karena SVM mampu mengklasifikasikan data berdimensi tinggi\cite{widyaningtyas2018klasifikasi}.

\subsection{Aplikasi Data Mining Menggunakan  Metode \textit{Decision Tree} Untuk Menampilkan Laporan Hasil Nilai Akhir Mahasiswa (Studi Kasus Di Fakultas Teknik Umsurabaya)}
\par
Penelitian ini bertujuan untuk dapat menghasilkan informasi tentang hasil nilai akhir dengan data induk mahasiswa melalui teknik data mining. Studi kasus penelitian ini dilaksanakan pada Fakultas Teknik UMSurabaya untuk \textit{interval} waktu tahun akademik 2012/2013. Metode penelitian yang dipakai adalah metode \textit{Decision Tree} dengan algoritma C4.5. Pada tahap akhir, penelitian dievaluasi dan validasi dengan \textit{cross validation}. Dari penelitian dihasilkan, aplikasi laporan hasil nilai akhir dengan metode \textit{decision tree} dengan algoritma C4.5 sebagai acuan dalam membuat kebijakan dan tindakan untuk mengurangi jumlah mahasiswa yang tidak lulus dengan akurasi 100\% menggunakan evaluasi \textit{Cross Validation}\cite{novianti2016aplikasi}.

\subsection{Analisis Kinerja \textit{Decision Tree} C4.5 dalam Prediksi Potensi Pelunasan Kredit Calon Debitur}
\par
Penelitian membahas proses rancangn bangun aplikasi dalam membangun pohon keputusan menggunakan algoritma C4.5 dan memanfaatkan sekelompok data latih debitur pembiayaan kendaraan sepeda motor, kemudian diinterpretasikan dalam bentuk aturan keputusan sebagai acuan dalam memperkirakan potensi pelunasan kredit calon debitur. Hasil pengujian melalui 5 kategori uji yang dilakukan dalam proses \textit{generate tree} dibutuhkan rata-rata waktu 112 detik dengan perolehan waktu tercepat pada kategori uji pertama dengan jumlah data 3000 \textit{record} senilai 9 detik. Sedangkan dalam proses \textit{generate rules} dibutuhkan rata-rata waktu 1,78 detik dengan perolehan waktu tercepat pada kategori uji pertama dengan dengan jumlah data 3000 \textit{record} senilai 1,23 detik\cite{hermanto2017analisis}.

\section{Teori Pendukung Penelitian}
\subsection{Konotasi}
\par
Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI), Konotasi merupakan suatu tautan pikiran yang dapat menimbulkan nilai rasa pada seseorang ketika berhadapan dengan sebuah kata\cite{bahasa2018kbbi}. Konotasi adalah suatu tingkatan pertandaan yang dapat menjelaskan pada suatu hubungan antara penanda dengan pertanda, yang dimana didalamnya dapat beroperasi pada suatu makna yang tidak eksplisit, tidak langsung dan tidak pasti\cite{piliang2004semiotika}. Makna dari konotasi ini adalah tidak berkaitan dengan sensa, rujukan dan denotasi akan tetapi mempunyai faktor tambahan seperti tahap keformalan, emosi, dan kadang bersifat \textit{eufemisme}\cite{subet2018semantik}.

Konotasi adalah salah satu makna kata yang sangat sering kita gunakan dalam kalimat. Makna kata konotasi tersebut memerlukan penafsiran tertentu dan disesuaikan dengan konteks kalimat, dan juga dapat menimbulkan nilai rasa positif ataupun negatif. Konotasi positif merupakan sebuah kiasan yang  mengandung makna baik/ positif pada suatu kalimat. Sebaliknya, konotasi negatif merupakan sebuah kiasan yang pada suatu kalimat mengandung makna buruk/ negatif. Contohnya dalam kalimat konotasi tersebut menimbulkan nilai rasa yang positif disebut dengan kalimat berkonotasi positif. Sedangkan untuk kalimat yang diberikan menimbulkan nilai rasa negatif disebut dengan kalimat berkonotasi negatif.


\subsection{Kosakata}

Kosakata adalah himpunan kata yang dimiliki oleh seseorang atau entitas lain, atau merupakan bagian dari suatu bahasa tertentu. Kosakata seseorang juga dapat didefinisikan sebagai himpunan dari semua kata-kata yang diucapkan atau disampaikan dan dapat dimengerti oleh orang tersebut atau dari semua kata-kata yang memungkinkan akan digunakan oleh oseserorang tersebut untuk dapat menyusun suatu kalimat baru.

\subsection{Kolom Komentar}
Kolom Komentar adalah tempat yang disediakan di semua media sosial, baik di youtube, facebook, twitter, instagram, dan masih banyak lagi. Pada kolom komentar tersebut orang bisa memberikan komentar yang terkait dari apa yang dilihat dan dibaca. Dimana orang yang melihat dan membaca informasi yang diberikan dapat memberikan komentar berupa saran, masukan, pujian, atau komentar yang mangandung makna negatif. 

\subsection{Youtube}
\par
Youtube yaitu sebuah situs \textit{web} dan dapat berbagi video yang populer dimana para pengguna dapat memuat, menonton, dan berbagi klip video secara gratis. Perkembangan youtube sendiri saat ini sangatlah terkenal yang hanya dengan meng-upload video mereka ke youtube. Saat ini youtube telah memiliki banyak fitur-fitur layanan yang dibutuhkan oleh para penggunanya\cite{hajar2019youtube}. Umumnya video-video yang di upload oleh para pengguna youtube tersebut adalah video klip film pendek, vlog keseharian, serta video buatan mereka sendiri. Salah satu layanan dari \textit{Google} ini, memberikan fasilitas untuk para penggunanya agar dapat mengupload video dan bisa diakses oleh pengguna lainnya dari seluruh dunia secara gratis. Dapat dikatakan youtube sendiri adalah \textit{database} yang berisi video-video yang sangat populer di dunia internet, dan bahkan mungkin yang paling lengkap dan variatif\cite{faiqah2017youtube}.

\subsection{TubeSpam}
\par
TubeSpam merupakan alat online yang telah dikembangkan untuk dapat memfilter komentar pada video youtube yang tidak diinginkan langsung dengan cepat\cite{alberto2015tubespam}. Pada gambar \ref{gambar1} menunjukkan halaman beranda aplikasi, dimana pada aplikasi tersebut memungkinkan kita untuk memilih video diantara dua daftar yaitu video yang dengan komentar yang sudah diklasifikasikan pada \textit{TubeSpam} dan video yang paling populer di Youtube. Dan juga bisa untuk memilih video yang diinginan dengan menggunakan ID video Youtube-nya.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/tubespam.png}
    \caption{Halaman Web TubeSpam \cite{alberto2015tubespam}}
    \label{gambar1}
\end{figure}

\subsection{Library Python yang Digunakan}
\subsubsection{Library Doc2Vec}
Doc2vec adalah algoritma yang sama sekali berbeda dari tf-idf yang menggunakan jaringan saraf dalam 3 lapis dangkal untuk mengukur beberapa konteks dokumen dan menghubungkan frase konteks yang sama bersama-sama. Doc2Vec merupakan pengembangan dari implementasi metode \textit{word embedding Word2Vec} yang bertujuan untuk merepresentasikan dokumen ke dalam bentuk vector. Doc2Vec dapat melakukan ekstraksi fitur dengan menggunakan semua informasi atau kata yang ada pada dokumen, karena setiap kata yang ada pada dokumen digunakan untuk proses learning. Doc2Vec menghasilkan vektor dokumen dan vektor kata yang ada pada data \textit{training}. Setiap dokumen yang ada pada data \textit{training} akan direpesentasikan ke dalam word set dan tag. Doc2vec merupakan acuan untuk dokumen yang dimana dokumen tersebut memiliki dimensi\cite{widyaningtyas2018klasifikasi}.

\subsubsection{Library Gensim}
Gensim merupakan \textit{open-source} model ruang vektor dan toolkit topic modeling, yang diimplementasikan dalam bahasa pemrograman Python. Untuk kinerja Gensim, digunakan NumPy, SciPy dan Cython (opsional). Gensim secara khusus ditujukan untuk menangani koleksi teks besar dengan menggunakan algoritma secara online. Gensim mengimplementasikan tf-idf, \textit{latent semantic analysis} (LSA), \textit{Latent Dirichlet Analysis} (LDA), dan lain-lain\cite{sekarwati2015pengukuran}. 


\subsection{Metode Support Vektor Manchine}
\par
Metode \textit{Support Vector Machine} adalah salah satu metode klasifikasi \textit{linier} yang dengan menemukan \textit{hyperplane} yang terbaik dan berfungsi sebagai pemisahan data dua buah kelas pada \textit{input space}\cite{haryanto2018analisis}. \textit{Support Vector Machine} adalah salah satu tekik yang sangat relatif baru untuk melakukan prediksi, baik pada kasus klasifikasi maupun regresi. Metode \textit{Support Vector Machine} ini masuk ke kelas \textit{supervised learning}, yang dimana pada impementasinya perlu adanya tahap pelatihan menggunakan \textit{sequential training SVM} dan disusul dengan tahap pengujian\cite{rofiqoh2017analisis}.

Disini peneliti menggunakan metode SVM untuk klasifikasi terhadap dataset komentar dikarenakan metode SVM dikenal sebagai teknik pembelajaran mesin \textit{machine learning} yang paling mutakhir setelah pembelajaran mesin sebelumnya yang dikenal sebagai Neural Network (NN). Pada penelitian ini, peneliti juga menggunakan \textit{machine learning} untuk mendapatkan hasil akurasi dari pengklasifikasin dengan metode SVM. 
Berikut langkah-langkah klasifikasi data dengan mengunakan metode SVM :
\begin{enumerate}
    \item Bagi data menjadi data \textit{training} dan data \textit{testing}.
    \item Lakukan \textit{training} untuk membuat model.
    \item Lakukan prediksi.
    \item lakukan cek validasi dengan menggunakan \textit{cross\_val\_sroce}.
    \item Cek hasil \textit{scores} dengan menggunakan SVM.
\end{enumerate}

Support Vector Machine (SVM) adalah sistem pembelajaran mesin yang menggunakan ruang hipotesis berupa fungsi-fungsi \textit{linier} dalam sebuah ruang fitur \textit{feature space} berdimensi tinggi, dilatih dengan algoritma pembelajaran yang didasarkan pada teori optimasi dengan mengimplementasikan \textit{learning} bias yang berasal dari teori pembelajaran statistik. Menurut (yuhariz, 2013) SVM adalah sistem pembelajaran mesin yang bekerja atas prinsip \textit{Structural Risk Minimization} (SRM). SRM yang memisahkan dua buah kelas pada \textit{input space}. \textit{Hyperplane} terbaik antara dua kelas dapat ditemukan dengan mengukur \textit{margin hyperplane} dan mencari titik maksimalnya. Margin adalah jarak antara \textit{hyperplane} dengan \textit{pattern} terdekat dari masing-masing kelas. \textit{Pattern} yang paling dekat disebut sebagai \textit{support vector}. 

Tahapan pembelajaran dalam SVM adalah :
\begin{enumerate}
    \item Mencari \textit{Lagrange Multipliers}
    \begin{equation}
    \bar{L}(\alpha)=\sum_{i=1}^{n}\alpha _{i}-\frac{1}{2}\sum_{i,j}^{ }\alpha _{i}\alpha _{j}y_{i}y_{j}{x_{i}}^{r}x_{i}
    \end{equation}

\par
Keterangan :
\par
\begin{verbatim}
yi : kelas data latih (+1/-1).
yj : kelas data latih (+1/-1).
xi : vektor bobot kalimat komentar.
xj : vektor bobot kalimat komentar.
\end{verbatim}
    
    \item Mencari Nilai Bobot (w)
\begin{equation}
W=\sum_{i=1}^{n}(\alpha_{i}y_{i}x_{i})
\end{equation}

\par
Keterangan :
\par
\begin{verbatim}
w  : vektor bobot.
yi : kelas data latih (+1/-1).
xi : vektor bobot kalimat komentar yang menjadi vektor pendukung.
\end{verbatim}    
    
    \item Mencari Nilai Bias (b)
\begin{equation}
b=\frac{1}{NSV}\sum_{i=1}^{NSV}\left ( w.x_{i}-y_{i} \right )
\end{equation}

\par
Keterangan :
\par
\begin{verbatim}
NSV : jumlah vektor pendukung.
w   : vektor bobot
yi  : kelas data latih (+1/-1).
xi  : vektor bobot kalimat komentar yang menjadi vektor pendukung
\end{verbatim}
\end{enumerate}

Proses pengklasifikasian (pengujian) dalam SVM menggunakan persamaan 2.4 :

\begin{equation}
f(\vec{t})=sgn\left (\sum_{i=1,x_{i},\epsilon SV}^{n}\alpha_{i}y_{i}< \vec{t}\cdot \vec{x_{i}} > +b \right )
\end{equation}

\par
Keterangan :
\par
\begin{verbatim}
t  : vektor bobot data uji
xi : vektor pendukung
b  : nilai bias
yi : kelas atau label dari vektor pendukung (+1/-1)
\end{verbatim}

Akurasi sistem didapat dengan menggunakan persamaan 2.5
\begin{equation}
\frac {JumlahKlasifikasiBenar}{JumlahKeseluruhanDataUji} = 100\%
\end{equation}

Hasil pengujian tingkat akurasi sistem memberikan hasil yang optimal, jika dihitung secara keseluruhannya.

\subsection{Metode Decision Tree}
\par
Metode Decision tree atau algoritma C45 merupakan salah satu metode pengklasifikasi yang menggunakan representasi struktur pohon \textit{(tree)} yang dimana setiap \textit{node} merepresentasikan masing-masing dari atribut, cabangnya merepresentasikan nilai dari atribut, dan daun merepresentasikan kelas. Node yang paling atas dari \textit{decision tree} disebut sebagai \textit{root}\cite{sembiring2016penerapan}. \textit{Decision Tree} adalah suatu alat bantu untuk manajemen dalam pembuatan keputusan untuk berbagai permasalahan yang sangat kompleks dan memerlukan serangkaian pemecahan suatu masalah yang berurutan pada suatu \textit{team} kerja yang sangat baik\cite{sofiyatun2019penggunaan}. Algoritma ini sudah sangat terkenal dan sangat disukai karena memiliki banyak kelebihan. Salah satu kelebihan dari algoritma ini adalah dapat mengolah data \textit{numerik} dan \textit{diskret}, dan dapat menangani nilai atribut yang hilang dari salah satu yang tercepat dibandingkan dengan algoritma lainnya\cite{sudibyo2018klasifikasi}.

\section{Tinjauan Pustaka}
\begin{enumerate}
    \item Kadek Ary Budi Permana, MadeSudarma, Wayan Gede Ariastina dengan judul penelitian "Analisis Rating Sentimen pada Video di Media Sosial Youtube Menggunakan STRUCT-SVM". Hasil dari penelitian ini yaitu untuk menentukan rating sentimen dengan memperhatikan struktur komentar. Komentar  dengan hasil klasifikasi positif film dan negatif film yang digunakan dalam menentukan rating sentimen. Jumlah likepada komentar juga ikut menentukan rating sentimen. Klasifikasi komentar menggunakan STRUCT-SVM. Hasil dari STRUCT-SVM menunjukkan akurasi mencapai 70\% untuk \textit{linear kernel} dan 71\% untuk RBF kernel.\cite{permana18analisis}
    \item Lestari, Dwi Wahyu Puji dengan judul penelitian "Klasifikasi Video Clickbait pada Youtube Berdasarkan Analisis Sentimen Komentar Menggunakan \textit{Learning Vector Quantization} (LVQ) dan \textit{Lexicon-Based Features}". Penelitian ini menggunakan metode \textit{Learning Vector Quantization} (LVQ) dan \textit{Lexicon-Based Features} sebagai pembobotan kata selain menggunakan TF-IDF. Data yang digunakan pada penelitian ini sejumlah 300 data yang terdiri dari dua jenis data yaitu data latih dan data uji dengan perbandingan 70\% data latih dan 30\% data uji. Akurasi sistem yang diperoleh dari hasil klasifikasi dengan metode \textit{Learning Vector Quantization} tanpa \textit{Lexicon-Based Features} sebesar 54,5454\%, \textit{precision} sebesar 1, \textit{recall} sebesar 0,1667, dan \textit{f-measure} sebesar 0,2858. Hasil akurasi sistem dengan menggunakan \textit{Learning Vector Quantization} dan \textit{Lexicon-Based Features} sebesar 90,9091\%, \textit{precision} sebesar 0,8571, \textit{recall} sebesar 1, dan \textit{f-measure} sebesar 0,9231 sehingga dapat disimpulkan bahwa metode \textit{Learning Vector Quantization} dan \textit{Lexicon- Based Features} dapat digunakan untuk klasifikasi sentimen \cite{lestari2018klasifikasi}.
    \item Siti Ernawati, Risa Wati dengan judul penelitian "Penerapan Algoritma K-Nearest Neighbors Pada Analisis Sentimen Review Agen Travel". Ruang lingkup penelitian ini adalah peninjauan agen perjalanan pengolahan data menggunakan algoritma K-Nearest Neighbor (K-NN) yang menggunakan 100 review positif dan 100 review negatif dengan enam kata yang berhubungan dengan sentimen yaitu: Fast, Good, Great, Buruk, Cencel, dan Tunggu. Ini memiliki bukti bahwa dengan menggunakan algoritma K-Nearest Neighbor (K-NN), ia mencapai hasil akurasi terbaik dan berdasarkan perhitungan yang dinyatakan dalam aplikasi. Titik akurasi peninjauan agen perjalanan menggunakan K-Nearest Neighbor (K-NN) algoritma telah mencapai 87,00\% dan titik AUC adalah 0,916, titik AUC milik kelompok Klasifikasi Excellent sehingga dinyatakan bahwa K-Nearest Neighbor (K -NN) memiliki hasil yang akurat dalam menganalisis sentimen ulasan agen perjalanan\cite{ernawati2018penerapan}.
    \item Fadholi Fat Haranto, Bety Wulan Sari dengan judul penelitian "Implementasi \textit{Support Vector Machine} Untuk Analisis Sentimen Pengguna Twitter Terhadap Pelayanan Telkom Dan Biznet". Hasil pengujian yang diperoleh menggunakan  metode \textit{K-Fold  Cross  Validationdan Confusion Matrixpada} model yang dibuat menggunakan algoritma \textit{Support Vector Machine} yang memberikan hasil nilai \textit{accuracy} 79,6\%, precision 76,5\%, recall 72,8\%, dan F1-score 74,6\% untuk Telkom, serta accuracy 83,2\%, precision 78,8\%, recall 71,6\%, dan F1-score 75\% untuk Biznet\cite{sari2019implementasi}.
    \item Ghulam Asrofi Buntoro dengan judul penelitian "Analisis Sentimen Hatespeech Pada Twitter Dengan Metode \textit{Naive Bayes Classifier} Dan \textit{Support Vector Machine}". Penelitian ini menganalisis tagar tesebut, benarkan semua yang diberi tagar itu sentimennya kebencian. Proses klasifikasi pada penelitian ini menggunakan metode klasifikasi \textit{Naïve Bayes Classifier} (NBC) dan \textit{Support Vector Machine} (SVM) dengan \textit{preprocessing} data menggunakan tokenisasi, \textit{cleansing} dan \textit{filtering}. Data yang digunakan adalah tweet dalam bahasa Indonesia dengan tagar \textit{HateSpeech} (#HateSpeech), dengan jumlah dataset sebanyak 522 tweet yang didistribusikan secara merata menjadi dua sentimen \textit{HateSpeech} dan \textit{GoodSpeech}. Hasil akurasi tertinggi didapatkan saat menggunakan metode klasifikasi \textit{Support Vector Machine} (SVM) dengan tokenisasi unigram, \textit{stopword list} Bahasa Indonesia dan \textit{emoticons}, dengan nilai rata-rata akurasi mencapai 66,6\%, nilai presisi 67,1\%, nilai recall 66,7\% nilai TP rate 66,7\% dan nilai TN rate 75,8\%\cite{buntoro2016analisis}.
\end{enumerate}